# [WIP] Calmira Ports System Standard (CPSS) v1.0e1

## Содержание

[TOC]

## Сущность системы портов

Система портов - это набор файлов в `/usr/ports`, содержащий сборочные
инструкции ПО и информацию об этом ПО. Всё ПО отсортировано по подкаталогам
`/usr/ports`. Каждый каталог может являться категорией ПО, подкатегорией, либо
самим портом.

В директории порта содержатся следующие файлы:

- `install` - BASH-скрипт, содержащий инструкции по сборке;
- `port.toml` - файл формата TOML, содержащий информацию о ПО;
- `files.list` - простой текстовый файл, в котором указан список всех файлов,
  которые порт устанавливает в систему.

## Список всех файлов

Файлы и директории системы портов разделяются на 2 типа: *обязательные* и
*необязательные*. Обязательные редактировать запрещено, в отличие от
необязательных.

К обязательным относятся `install`, `port.toml` и `files.list`.

К необязательным:

- `port-configuration.sh` - BASH-скрипт, содержащий переменные с определёнными
  параметрами, которые используются в скрипте `install`.
- `files/` - директория с дополнительными файлами вроде патчей.
- `description` (может встречаться как в директориях категорий и подкатегорий,
  так и в директориях портов) - простой текстовый файл с описанием
  категории/подкатегории/порта.
- `README.md` - описание порта [генерируется автоматически].

## `install`

Примерное строение:

```bash
#!/bin/bash -e
# Build script for 'package name' package
# Copyright (C) [years] [maintainer name] [maintainer email]

NAME='package name'
VERSION='package version'

# Архив с исходным кодом пакета скачивается в /var/cache/cport/downloads, но
# распаковывается в /usr/src. Считается, что название распакованной директории
# состоит из имени пакета и его версии. В том случае, если это не так, измените
# это на нужное.
cd /usr/src/$NAME-$VERSION

# Далее начинаются сборочные инструкции. Для того, чтобы их составить, нужно
# уметь работать в BASH, а также иметь опыт сборки программного обеспечения из
# исходного кода. Обычно сборка подразделяется на 3 этапа:
#  1. Конфигурирование (с помощью 'configure', 'meson' и т.д.).
#  2. Сборка (компиляция, трансляция): с помощью систем сборки make, ninja и т.д.
#  3. Установка в систему (make install, ninja install и т.д.).
# Кроме этих этапов могут быть и дополнительные:
#  0. Применение патчей и/или редактирование кода ПО.
#  2.2. Создание каких-то файлов, необходимых для выполнения действия №3.
#  4. Перемещение, копирование или удаление каких-то файлов после установки.
#
# Далее будет рассмотрен простой пример этого

# Этап №1
./configure --prefix=/usr --disable-static --docdir=/usr/share/doc/$NAME-$VERSION

# Этап №2
make

# Этап №3
make install
```

### Описание

1. **Предназначение:** `install` - это BASH-скрипт, содержащий инструкции по
   сборке ПО.
2. **Статус:** неизменяемый.
3. **Права доступа:** чтение, исполнение.

### Строение

1. Шебанг: `#!/bin/bash -e` (ключ `-e` требуется для немедленного завершения
   работы скрипта `install` в случае какой-либо ошибки. Под термином *ошибка*
   подразумевается завершение какой-либо конструкции скрипта с кодом, отличного
   от нуля).
2. Комментарии: информация о том, порт какого пакета; информация о том, кто
   сопровождающий этого порта.
3. Объявление переменных `NAME` и `VERSION`.
4. Переход в директорию, содержащую распакованную поддиректорию с исходным кодом
   ПО (`/usr/src/...`).
5. Выполнение сборки (конфигурирование, сборка, установка в систему).

## `port.toml`

Примерное строение:

```toml
[package]
name = "Имя ПАКЕТА (а не порта)"
version = "версия пакета"
description = "описание пакета"
maintainer = "сопровождающий этот порт"
releases = ["список релизов Calmira, с которыми порт совместим"]
priority = "приоритет порта (system/user)"
usage = 666.999 # Сколько места на диске занимает этот порт после установки
upgrade_mode = "режим обновления (hard/soft)"
build_time = 999.666 # Сколько времени собирается порт (в SBU)

[deps]
required = ["необходимые зависимости"]
recommend = ["рекомендуемые зависимости"]
optional = ["опциональные зависимости"]

[port]
url = "ссылка для скачивания архива с исходным кодом"
md5 = "md5 контрольная сумма архива"
file = "название архива" # NOTE: НЕОБЯЗАТЕЛЬНЫЙ параметр. Название архива
                         # вычисляется автоматически из параметра 'port.url'.
                         # Этот параметр существует только для тех случаев,
                         # когда название скачанного архива и название архива
                         # по ссылке в параметре 'port.url' не совпадает. Это
                         # может случиться, например, при скачивании архива из
                         # GitHub (Github -> repo -> releases)
```

### Описание

- **Предназначение:** содержит информацию о пакете и о порте, которая потом
  используется менеджером системы портов cport. Часть информации отсюда
  заносится в базу данных cport.
- **Статус:** неизменяемый.
- **Права доступа:** только чтение.

### Строение

Это конфигурационный файл формата TOML, состоящий из секций `package`, `deps` и
`port`. У каждого параметра свой тип данных. Далее в таблице ниже будет
приведено краткое описание каждого из них.

Тип данных указывается в формате: `сущность (представление в ЯП Python)`.

| Параметр | Описание | Тип данных | Статус (обязательный/необязательный) |
|----------|----------|------------|--------------------------------------|
| `package.name` | имя пакета (например, порт `base/acl`, а имя пакета - `acl` | строка (`str`) | обязательный |
| `package.version` | версия пакета | строка (`str`) | обязательный |
| `package.description` | описание пакета | строка (`str`) | обязательный |
| `package.maintainer` | сопровождающий этот порт (кто собирает этот порт и обеспечивает его актуальность | строка (`str`) | обязательный |
| `package.releases` | список релизов Calmira GNU/Linux-libre, с которыми совместим этот порт | список строк (`list[str]`) | обязательный |
| `package.priority` | приоритет порта (системный или пользовательский) | строка (`str`) | обязательный |
| `package.usage` | сколько места на диске занимает порт после установки | число с плавающей запятой (`float`) | обязательный |
| `package.upgrade_mode` | режим обновления порта (`soft`/`hard`) | строка (`str`) | обязательный |
| `package.build_time` | время сборки порта в SBU | число с плавающей запятой (`float`) | обязательный |
| `deps.required` | необходимые зависимости | список строк (`list[str]`) | необязательный |
| `deps.recommend` | рекомендуемые зависимости | список строк (`list[str]`) | необязательный |
| `deps.optional` | опциональные зависимости | список строк (`list[str]`) | необязательный |
| `deps.conflict` | [TODO: скоро будет помечен как DEPRECATED] порты, с которым конфликтует искомый порт | список строк (`list[str]`) | необязательный |
| `port.url` | ссылка для скачивания архива с исходным кодом пакета | строка (`str`) | обязательный |
| `port.md5` | md5-контрольная сумма архива для проверки корректности скачивания | строка (`str`) | обязательный |
| `port.file` | имя скачанного архива. Параметр используется **только** в том случае, если имя архива, который будет скачан, не соответствует имени архива, указанного в ссылке (параметр `port.url`). Такое случается, например, при скачивании архива исходного кода из GitHub (вкладка "Releases") | строка (`str`) | необязательный |


